``` txt
file: shred.md
author: Sergio Araujo
Last Change:  Tue, 26 Apr 2022 - 13:07:39
```

# apagar dados de um hd de forma segura

    shred -n 5 -z /dev/xxx

Onde:

    "-n 5" Significa que serão feitas 5 gravações consecutivas. (e não 25 que é o padrão).

    "-z" significa que o último padrão a ser gravado será zero, ou seja, zera tudo, incluindo a MBR.

"/dev/xxx" É a unidade a ser "limpa".

Mais detalhes:

    $ man shred

Uma combinação com o find

    find /path/to/start/search -name "*.sql" -mtime +45 | xargs shred -fuvz

    -f force
    -u delete
    -v verbose
    -z grava zeros no lugar

